+++
title = "Стокгольм"
date = 2017-12-14
+++

Перед поездкой мы обычно отмечаем на карте интересные места, которые можно посетить. Собственно, вот они:

{{ gmap(id="1bp_1GctcNjAZaoyRGd5UDEi5GO4") }}

> Этот пост был изначально опубликован у меня в [телеграм-блоге](https://t.me/me_andshe/2) и затем выгружен сюда.
> Это накладывает некоторые ограничения на формат, который больше похож на хронику, нежели на осмысленное повествование.

## 14.12.2017

### 04:17 - Дом

Отпуск подкрался незаметно. Вставать на него в 3 ночи :(

{{ img(src="photo_2020-11-30_16-30-29.jpg", comment="<del>Утренний</del> Ночной кофе")}}

Всё как обычно:

{{ img(src="photo_2020-11-30_16-33-50.jpg", comment="Это я неудачно слазил за упавшей крышкой от незамерзайки под капот каршеринга")}}

Но каршеринг всё равно хорошо - от дома до Домодедово 448 рублей.

### 06:49 - Самолёт

Мы почти полетели.

{{ img(src="photo_2020-11-30_16-37-51.jpg", comment="В Москве сильный снегопад, самолёт поливают анти-обледенителем, неверное")}}

{{ img(src="photo_2020-11-30_16-39-14.jpg", comment="Самолёт очень мило украшен к праздникам. Народу мало, тихо и уютно")}}

### 10:33 - Прилёт

Мы успешно приземлились и едем на автобусе в центр. Погода почти как у нас, на пару градусов теплее, лежит снег. Пейзаж за окном похож на окрестности Дмитрова :)

Наш автобус обогнала тесла-такси

WiFi, кажется, есть везде, от самолёта до автобуса, без регистрации и смс

Отличный обед в ресторане Bla Dorren. Суп с копчёностями, салаты-чай анлим, на десерт куча блинов. На наши ~1400 за двоих

{{ img(src="photo_2020-11-30_16-41-11.jpg", comment="Чай, кстати Russian Earl Grey :)")}}

### 16:42 - Прогулка и музей

От обеда до заселения у нас было 2,5 часа, пошли в бесплатный музей средневековья. По пути зашли, купили salmäki. Это такие конфеты, они мало того, что лакричные, так ещё и солёные. То есть реально, был какой-то швед, который сказал "эти мерзкие конфеты можно сделать ещё более мерзкими, если посолить!". И это прижилось, людям зашло

{{ img(src="photo_2020-11-30_16-42-24.jpg", comment="Это фотка фотика, который показывает фотку моего перекошенного лица после знакомства с одной из этих дьявольских конфет")}}

В музее прикольно, позитивное средневековье такое :)

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-16-53.jpg,photo_2020-11-30_19-16-55.jpg,photo_2020-11-30_19-16-58.jpg,photo_2020-11-30_19-16-59.jpg,photo_2020-11-30_19-17-01.jpg,photo_2020-11-30_19-17-02.jpg,photo_2020-11-30_19-17-03.jpg,photo_2020-11-30_19-17-04.jpg,photo_2020-11-30_19-17-06.jpg") }}

### 19:22 - Рождественский город

Весь день был дождь, который в сочетании с окружающим нас морем заставлял меня всё время зябнуть. Шведы этого не замечают, катаются на велосипедах и ходят без шапок

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-22-06.jpg", comment="На рождественской ярмарке купили вкусный glög, в котором плавал миндаль") }}

Потом пошли заселяться в нашу лодку. Лодки на самом деле 3, все красные (отель den röda båten mälaren - что-то по красные лодки). Первая - это буксир, вторая - ресепшн и столовка, третья - где, собственно, жить.

В сознание меня привела жена, настойчиво требующая куда-то идти. Оказывается, тут есть реальный аналог календаря с шоколадками, как в детстве, когда нужно каждый день открыть "окошко".

Тут выбирается на каждый день дом и окно, и в 18.15 оное открывается вот так:

{{ youtube(id="Y2TFILPtd6M") }}

После песни другая дама (дочь владельца окна) долго рассказывала какую-то историю. Из понятного была Австрия и много "мур-мур". Серьёзно, она почти каждый абзац начинала с такого мурчания

### 23:00 - Каюта

Ну, и мы снова в своей каюте!

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-26-27.jpg", comment="Это буксир, про который я писал выше") }}

Ну и где-то тут мы живём:

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-27-37.jpg") }}

## 15.12.2017

### 18:47 - Aifur

Рассказ по день будет попозже (там очень круто и много), а пока мы тут:

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-29-19.jpg,photo_2020-11-30_19-29-24.jpg,photo_2020-11-30_19-29-27.jpg", comment="Aifur") }}

{{ youtube(id="8gmdD2Zcrp8") }}

### 21:00 - Skansen

Сначала мы прошли в Скансен. Это что-то среднее между отреставрированной деревней, музеем, парком и зоопарком с нотками сериала West World, если смотрели. Большая территория, на которой много домиков различного назначения, всё сделано по тем же технологиям, что были в средние века, даже гвоздей очень мало, а тe что есть, явно отлиты вручную.

В каждом домике сидит тематически одетая дама, которая может рассказать какой год воссоздан в доме, объяснить назначение деталей интерьера, показать что подавали на стол

На первой фотке, если присмотреться, можно увидеть стадо диких оленей:

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-34-32.jpg,photo_2020-11-30_19-34-33.jpg,photo_2020-11-30_19-34-34.jpg,photo_2020-11-30_19-34-35.jpg,photo_2020-11-30_19-34-36.jpg,photo_2020-11-30_19-34-37.jpg,photo_2020-11-30_19-34-38.jpg,photo_2020-11-30_19-34-39.jpg,photo_2020-11-30_19-34-40.jpg,photo_2020-11-30_19-34-41.jpg,photo_2020-11-30_19-37-34.jpg,photo_2020-11-30_19-37-36.jpg,photo_2020-11-30_19-37-38.jpg,photo_2020-11-30_19-37-40.jpg,photo_2020-11-30_19-37-42.jpg,photo_2020-11-30_19-37-44.jpg,photo_2020-11-30_19-37-46.jpg", comment="Skansen") }}

В парке есть зоопарковая часть, где держат представителей местной фауны

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-48-13.jpg,photo_2020-11-30_19-49-17.jpg,photo_2020-11-30_19-49-18.jpg,photo_2020-11-30_19-49-19.jpg,photo_2020-11-30_19-49-20.jpg,photo_2020-11-30_19-49-21.jpg,photo_2020-11-30_19-49-22.jpg,photo_2020-11-30_19-49-23.jpg") }}

{{ youtube(id="g9r6PFKMHJY") }}

### 21:30 - Vaasa

Потом мы прошли в музей Васса. Это огромный корабль, который в 1628 отплыл на километр от берега, завалился на бок и утонул. В 1961 его подняли, отреставрировали и сделали музей.

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-52-08.jpg,photo_2020-11-30_19-52-09.jpg,photo_2020-11-30_19-52-10.jpg,photo_2020-11-30_19-52-11.jpg,photo_2020-11-30_19-52-12.jpg,photo_2020-11-30_19-52-14.jpg,photo_2020-11-30_19-52-15.jpg,photo_2020-11-30_19-52-16.jpg,photo_2020-11-30_19-52-18.jpg,photo_2020-11-30_19-52-19.jpg") }}

Король поручил забабахать 2 ряда тяжёлых пушек, чего шведы ещё не умели, и сам руководил строительством. В итоге, низ корабля получился слишком узким, туда не влезло достаточно балласта; он оказался нестабильным

Потом, оголодавшие, мы прошли в Aifur. Это ресторан, где подают еду, которую ели во времена викингов. Очень вкусно, очень атмосферно! Заказали Пир Рюрика (3 вида мяса + овощи, подают минимум на двоих) и фирменную медовуху

(фотки и видео выше)

Каждых вновь прибывших приветствуют рогом (дуют), и на весь зал объявляют кто это и откуда, очень колоритно. Только бронировать надо сильно заранее, свободных мест почти не было.

И мы снова в своей каюте!

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-54-04.jpg", comment="Дом, милый дом") }}

## 16.12.2017

Дневники вафелек, день третий.
Спускаясь по трапу в сторону завтрака, ноги дали понять, что на третий день тиранской эксплуатации они не согласны. Завтрак у нас, кстати, на соседнем корабле, где рецепшн. Кормят нормально, на выбор яйца, хлопья, тосты; на последние вкусно положить сыр, колбасу и огурец.

У нас не было чёткого плана на день (был!), просто несколько точек на карте, которые было бы прикольно посетить. Сначала прошли в бесплатную оружейную палату, которую приметили ещё в первый день.

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-55-47.jpg,photo_2020-11-30_19-55-48.jpg,photo_2020-11-30_19-55-49.jpg,photo_2020-11-30_19-55-50.jpg,photo_2020-11-30_19-55-51.jpg,photo_2020-11-30_19-55-52.jpg") }}

Там куча разных доспехов, нарядов, оружия. Фоткали в основном на фотоаппарат, так что по приезду будут ещё снимки.

Потом пошли в расположенную рядом выставку королевских регалий. Цена посещения, видимо, компенсирует бесплатную рядом. Фотографировать внутри запрещено. Там много корон, скипетров, держав, орденов, мантий, сундуков для хранения этого добра, купель. Везде драгоценные камни и металлы. Прикольно, что у каждого предмета есть точно определённый ныне живущий владелец из королевской семьи. Последние несколько поколений отказались от официальной коронации, но королей всё равно в их собственности.

По пути случайно попали на местный аналог смены почётного караула - люди в форме ходят с флагом, что-то выкрикивают, стучат в барабан

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-56-55.jpg") }}

Это перед королевским дворцом, у него оба крыла сейчас на реставрации

И вот тут мы наконец вышли из средневековья и попали в нормальный, современный, рождественский Стокгольм :)

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-57-44.jpg,photo_2020-11-30_19-57-46.jpg,photo_2020-11-30_19-57-47.jpg,photo_2020-11-30_19-57-49.jpg,photo_2020-11-30_19-57-50.jpg,photo_2020-11-30_19-57-52.jpg,photo_2020-11-30_19-57-53.jpg,photo_2020-11-30_19-57-54.jpg,photo_2020-11-30_19-57-56.jpg") }}

Но средневековье ещё будет, потому что мы зашли в дом-музей Хальвиль или Старый Дом. Посещение бесплатно, он не очень большой, но очень классный. Старые наряды, в том числе нянь и кухарок, коллекция картин, оружия, прекрасные деревянные интерьеры, тематически одетый персонал.

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-58-49.jpg,photo_2020-11-30_19-58-50.jpg,photo_2020-11-30_19-58-52.jpg,photo_2020-11-30_19-58-54.jpg,photo_2020-11-30_19-58-56.jpg") }}

Потом мы догуляли до рынка, купил жене креветок, лапу краба и малины. И вот тут ноги начали совсем протестовать после такого использования и мы разрешили им идти домой :) По пути попали на небольшой концерт и зашли в пару магазинов, которым удалось заманить нам своими витринами.

В каюте устроили пир, торжественно сожрали почти всё что накупили и отрубились 😄

{{ img(src="photo_2020-11-30_19-59-54.jpg,photo_2020-11-30_19-59-55.jpg,photo_2020-11-30_19-59-56.jpg,photo_2020-11-30_19-59-57.jpg,photo_2020-11-30_19-59-59.jpg,photo_2020-11-30_20-00-01.jpg") }}

{{ youtube(id="cbopZhuXNeA") }}

## 17.12.2017

Сегодня мы продолжили праздно шататься по рождественскому городу. Пускали слюни в магазинах шведского дизайна, кушали на улице прекрасные булочки с корицей.

Выполнили традиционный квест "найди магазин D&D". Тут с минитюрками проблемы те же, что и у нас - их нет :) Ксанатара тоже не завезли, но остальные книги есть.

По пути из города зашли пожрать селёдки в местном слёдочном фаст-фуде. Это как у нас с шаурмой, только с селёдкой :)

Сейчас в номере доедаем кучу вкуснях, которая скопилась за дни нашего пребывания тут, и пойдём смотреть, как открывается ещё одно окошко в каком-то доме

{{ img(src="photo_2020-11-30_20-06-25.jpg,photo_2020-11-30_20-06-27.jpg,photo_2020-11-30_20-06-28.jpg,photo_2020-11-30_20-06-30.jpg,photo_2020-11-30_20-06-31.jpg,photo_2020-11-30_20-06-32.jpg,photo_2020-11-30_20-06-34.jpg,photo_2020-11-30_20-06-35.jpg,photo_2020-11-30_20-06-36.jpg,photo_2020-11-30_20-06-38.jpg,photo_2020-11-30_20-07-30.jpg,photo_2020-11-30_20-07-32.jpg,photo_2020-11-30_20-07-33.jpg,photo_2020-11-30_20-07-36.jpg") }}

Рад доложить, что окошко успешно открылось!

{{ img(src="photo_2020-11-30_20-08-20.jpg,photo_2020-11-30_20-08-23.jpg,photo_2020-11-30_20-08-25.jpg", comment="На последней фотке девушка, крайне похожая на мою сестру :)") }}

Ещё погуляли по городу, зашли на самую узкую улицу

{{ img(src="photo_2020-11-30_20-09-26.jpg,photo_2020-11-30_20-09-27.jpg,photo_2020-11-30_20-09-29.jpg") }}

{{ img(src="photo_2020-11-30_20-10-01.jpg", comment="Берегитесь Халка!") }}

И греемся, пьём кофе ☕️🍪

{{ img(src="photo_2020-11-30_20-10-51.jpg,photo_2020-11-30_20-10-53.jpg") }}

Мы ещё погуляли, нашли обзорную площадку на Старый Город в 2х минутах ходьбы от нашего корабля, оттуда открывается удивительный вид на ночной остров. Пофоткали, но на фотоаппарат, с телефона нифига не видно, так что фотки оттуда потом будут.

По пути нашли вазу, позитивную урну и каких-то ребят в лодке :)

{{ img(src="photo_2020-11-30_20-11-53.jpg,photo_2020-11-30_20-11-54.jpg,photo_2020-11-30_20-11-56.jpg") }}

Всё, завтра подъём в 6 по местному, и на самолёт!

## 18.12.2017

Вот и завершается наша поездка, мы прошли регистрацию на рейс и ждём посадки. Надеюсь, читать этот путевой дневник было так же интересно как его вести :)

{{ img(src="photo_2020-11-30_20-13-10.jpg" comment="Барашки!") }}
